

 
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}		% LaTeX, comprend les accents !
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{natbib}	
%\usepackage[square,sort&compress,sectionbib]{natbib}		% Doit être chargé avant babel      
\usepackage[frenchb,english]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{a4wide}
\usepackage[capposition=top]{floatrow}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{float}
\usepackage{placeins}
\usepackage{flafter}
\usepackage{longtable}
\usepackage{import}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hhline}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[pdftex,pdfborder={0 0 0},colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue,citecolor=blue,bookmarksopen=true]{hyperref}
\usepackage{eurosym}
%\usepackage{breakcites}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
%\usepackage{datetime}
\usepackage{natbib}
\usepackage{setspace}
\usepackage{lscape}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{url}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\bibliographystyle{agsm}

\usepackage{array}


\selectlanguage{frenchb}

\newcommand{\isEmbedded}{true}



\begin{document}

\title{Point d'étape CNRACL}


\maketitle

\section{Complétion des durées initiales}

\subsubsection*{Résumé:}



\subsubsection*{Améliorations futures:}

Limiter l'importance de la censure à gauche: 
\begin{enumerate}
\item Hypothèses fortes avant 2007 (ex: an aff = entrée dans le grade)
\item Attente des grilles du corps avant 2006 pour prolonger la complétion. 
\end{enumerate}




\section{Estimations}

\subsection{Kaplan-Meyer}

\subsection{Estimation simple}

\subsection{Chetty}

\section{Divers}

\subsubsection*{Données}

\begin{itemize}
\item Toujours des nouveaux problèmes: qualité de l'information se dégrade fortement (et de manière discontinue au cours du temps). 
\item Lien avec la CDC pour qu'ils fassent le job. 
\item Question des variables utilisées pour l'estimation et leur présence en projection. 
\end{itemize}

\subsubsection*{Policy variables}


\subsubsection*{Turin}

\begin{itemize}
\item Billet/hôtel
\item Autre? Parler de bigdata?
\end{itemize}



\end{document}











Potential extensions:
\begin{itemize}
\item Dealing with left-truncation: reweighting to account for selection of longer spells
\item Dealing with left-censoring: find $a_i$ for everybody or specific likelihood for censored individuals. 
\item Use additional information from inflows after 2011. 
\end{itemize}